\chapter{Conclusão}
\label{Conclusao}

Esse projeto teve como objetivo a aplicação dos conhecimentos adquiridos durante a graduação a um problema real que nem sempre recebe a devida atenção de profissionais da área. Esse problema é o da acessibilidade de pessoas com deficiência visual. Os resultados mostraram que a API Google Cloud Vision é uma ferramenta poderosa no campo de visão computacional e seus serviços podem ser utilizados pelas mais diversas aplicações, incluindo a possibilidade de auxiliar pessoas sem o sentido visual a acessar informações visuais com autonomia. Será apresentado neste capítulo um balanço dos resultados obtidos através dos testes, a fim de avaliar sua utilidade a aplicabilidade.

\section{Limitações}

Apesar de a API da Google ter se mostrado eficiente para o propósito do projeto, a ferramenta causou algumas limitações para os resultados. Um deles é o fato intrínseco de que a API está implementada para operar em nuvem e requer conexão com a internet. Isso poderia de certa forma impedir que pessoas sem acesso a internet pudessem usá-lo. Entretanto, existe uma grande tendência de os dispositivos e as pessoas se tornarem cada vez mais conectadas, devido o avanço da computação e das telecomunicações, e com os preços de smartphones mais acessíveis, e isso poderia preparar um ambiente mais propício para o uso do aplicativo. Outro ponto negativo é a limitação da gratuidade de utilização da API. Com o intuito do projeto sendo também o de inclusão digital, atribuir preço para o acesso ao aplicativo iria, de certa forma, contra esse propósito.

Já com relação ao circuito detector de obstáculos, um dos problemas foi o consumo de energia pelo módulo Bluetooth, que representou quase a metade do consumo total. Num cenário em que a pessoa o utilize sempre ao caminhar, a bateria  poderia descarregar com certa rapidez. Além disso, a utilização de um único sensor foi capaz apenas de mostrar que é possível se guiar por ele, entretanto, para um caminhar mais seguro, seriam necessários mais sensores apontando para várias direções. Também, o tamanho do dispositivo se mostrou relativamente grande para ser utilizado na parte frontal do corpo, o que poderia dificultar a usabilidade.

Não foi possível, devido à indisponibilidade de mais recursos, a produção de testes mais elaborados com um número maior de versões do Android, e também, testes de usabilidade com usuários para o qual o projeto é dedicado, o que permitiria sua validação. Por essa razão, não é possível concluir se o sistema de fato atende as necessidades desses potenciais usuários.

\section{Acertos}


Por outro lado, houve vários pontos positivos que se podem extrair deste projeto. A leitura de textos, que é a funcionalidade mais importante do sistema mostrou-se acurada. Com ela seria possível a leitura de rótulos de produtos, folhetos, livros e até bulas de remédio, mesmo possuindo letras pequenas, cupons fiscais, dinheiro, entre diversos outros conteúdos escritos. Com o aplicativo é possível também oferecer uma descrição superficial automática do ambiente ao redor e de expressões faciais, e permite até que o usuário insira os nomes das pessoas em uma foto. 

Com relação ao detector de obstáculos, apesar da limitação do número de sensores, os resultados se mostraram precisos, e o dispositivo tem o potencial de se tornar ainda mais útil e confiável caso o número de sensores seja aumentado e seu tamanho reduzido.

\section{Opinião de potenciais usuários}

Durante o período de desenvolvimento do projeto foi importante procurar ouvir um pouco as pessoas para as quais o projeto se destinaria. Assim, os membros do grupo do Facebook "Cegos e a Tecnologia", em sua maioria com algum grau de deficiência visual, deram algum suporte apresentando algumas de suas dificuldades, ou sugerindo funcionalidades. 

Um dos problemas citados foi a dificuldade de posicionamento da câmera para utilização de aplicativos para descrição de valor de dinheiro, e o tempo gasto na procura pela posição ideal. Nesse quesito, pode se dizer que houve sucesso, uma vez que a funcionalidade de descrição de textos mostrou-se precisa para vários ângulos. Outro ponto levantado foi a sugestão de implementação do comando de voz. A ideia da descrição de expressões faciais foi considerada de modo geral útil, assim como a possibilidade de guardar suas informações junto às fotos tiradas. Uma preocupação apresentada foi o tamanho do detector de obstáculos que dificultaria seu uso e a limitação do raio de abrangência do sensor.

Entre sugestões e críticas, os membros do grupo se mostraram contentes com um projeto que pudesse vir a auxiliá-los, o que é extremamente gratificante e incentiva a continuidade do trabalho, algo que segundo eles próprios, muitas vezes não ocorre após estudantes extraírem informações deles e seus projetos serem apresentados.

\section{Disciplinas base}

Foi possível por meio desse trabalho aplicar conceitos de algumas das disciplinas do curso de Engenharia de Computação. Essas disciplinas são apresentadas na lista a seguir e as que estão marcadas com (*) foram cursadas na Northern Arizona University - EUA, durante intercâmbio pelo programa Ciência Sem Fronteiras.

\begin{itemize}
	\item Laboratório de Física: Métodos de medidas físicas e amostragem.
	\item Circuitos Elétricos: Modelagem de circuitos elétricos.
	\item Engenharia de software: Extração de requisitos, planejamento de testes e codificação do sistema.
	\item Programação Orientada a Objetos: Conceitos de orientação a objetos e linguagem Java.
	\item Estatística: Amostragem e cálculo de incerteza
	\item Laboratório de Circuítos Eletrônicos: Medidas de variáveis elétricas e construção de circuitos eletrônicos.
	\item Engineering Design - The Process*: Planejamento e implementação de projetos de automação utilizando Arduíno e sensores.
	\item Pattern Recognition*: Projetos e aplicações de reconhecimento de padrão.
	\item Multimídia e Hipermídia: Codificação em XML e desenvolvimento de layout.	
	\item Microprocessadores e Aplicações II: Visão computacional, Integração entre sistemas embarcados e desenvolvimento Android.
\end{itemize}





\section{Trabalhos futuros}



Com a intenção de continuidade do projeto, alguns pontos que necessitam seja de melhoria, seja de correção, devem ser tratados. 

\begin{itemize}
	\item Número de sensores utilizados pelo circuito: Mais sensores permitiriam maior acurácia e precisão das distâncias retornadas pelo sistema.
	\item Tamanho do dispositivo: A fabricação do circuito diretamente em uma placa eletrônica dedicada, e de tamanho reduzido permitiria maior usabilidade ao usuário.
	\item Taxa de uso da API: Do lado do aplicativo, é indispensável buscar maneiras de não repassar ao usuário o valor que é cobrado pela utilização da API, quando o limite é ultrapassado. Uma possibilidade seria aplicar uma solução diferente ao problema, deixando de lado a API da Google. A utilização de OpenCV poderia ser uma solução mais adequada ao problema, porém demandaria esforços para implementação de algoritmos complexos de visão computacional. Outra possibilidade seria a inserção de propaganda como um modo de compensar essa cobrança.
	\item Integração com redes sociais: Com as redes sociais, em especial o Facebook e o SnapChat, desempenhando importante papel na comunicação entre as pessoas, integrar funcionalidade de compartilhamento das descrições poderia contribuir ainda mais com a acessibilidade de outras pessoas com deficiência visual.
	\item Expansão para outras plataformas: é importante considerar que existem usuários com smartphones rodando sistemas operacionais diferentes do Android. Uma possibilidade seria migrar o aplicativo para essas plataformas.
	\item Elaboração de testes de usabilidade com usuários para avaliação e melhorias das funções existentes, e inserção de novas, e testes de compatibilidade com as variadas versões do Android.
	\item Inserção de entrada por comando de voz ao aplicativo para tornar a navegação mais fácil.
\end{itemize}

 

 






