\chapter{Cuidados e orientações para a elaboração de texto}
\label{Apêndice Apêndice A}

\begin{center}
\textbf {\color{blue}{Dicas para a redação de uma boa monografia de TCC}}
\end{center}

Observe as diretrizes no site do Depto.
\begin{center}
\small{\textbf{http://www.sel.eesc.usp.br/informatica/graduacao/tcc/tcc\_-\_diretrizes\_EESC\_v\_2010.pdf}).}
\end{center}

Observe os elementos pré-textuais neste documento....tem uma sequência a ser seguida (Capa, contracapa, Ficha catalográfica para a versão final, Listas de Figuras, Tabelas e Símbolos/Abreviaturas).
- Resumo/abstract: texto em \underline{\textbf{um}} parágrafo apenas - deve conter \underline{tudo} resumidamente (introdução, método(s), resultados e conclusões), de tal forma que seja possível compreender a proposta e o que foi alcançado;
	Palavras-chave: Logo abaixo do Resumo/Abstract.

\textbf{Capítulo 1} - Introdução: realmente introduz o leitor indicando quais são as direções do trabalho ? apresenta o tema e o objeto do trabalho e contém as Referências do Estado da arte (quem está fazendo e em que nível os trabalhos da área estão hoje);
- Justificativa/relevância do trabalho: explanação sobre porque o trabalho se justifica e quais os pontos de relevância do mesmo;
- Objetivos: "somente" os objetivos ? podem ser gerais e/ou específicos;
- Organização do trabalho (o que tem em cada capítulo).
?	Não há necessidade de reproduzir (copiar) as obras que embasam o trabalho e sim colocar o suficiente para o entendimento do trabalho e citar as referências;

\textbf{Capítulo 2} - Embasamento Teórico ou Fundamentação Teórica: revisão da literatura dos tópicos  que sustentam a ciência e o conhecimento, relativos aos objetivos e o(s) método(s) escolhido(s) para o desenvolvimento do trabalho;

\textbf{Capítulo 3} - Material e Métodos ou Desenvolvimento do Projeto: descrição clara dos procedimentos e dos materiais adotados para o desenvolvimento do trabalho (sem resultados), incluindo sua adequação ao trabalho. 
Tem que responder às perguntas: 
-está com um tamanho adequado (proporcional) à monografia? 
-há informação suficiente e clara sobre os materiais e sobre os métodos  adotados?
Não há necessidade de reproduzir (copiar) as obras que embasam o trabalho e sim colocar o suficiente para o entendimento do trabalho e citar as referências;

\textbf{Capítulo 4} - Resultados/Discussões: aqui se mostra o que o trabalho permitiu produzir, e às vezes o que pode ser comparado com outros trabalhos - aqui ficam claras se as propostas do trabalho são relevantes ou não, pois devem permitir a discussão do trabalho. 

Deve responder: Os resultados estão claros em bom número (nem muito nem pouco) que permitam avaliar realmente a proposta e o que foi produzido?

\textbf{Capítulo 5} - Conclusões: "fecha" com os objetivos? (respondem aos objetivos?) - aqui é que "se vende o peixe"  pois irão valorizar (ou não) o trabalho realizado. Normalmente é uma parte do trabalho "um pouco desprezada", pois o autor já está "cansado....". Mas aqui é um ponto importante de medida se o trabalho tem ou não valor.
 
\textbf{Referências}: todas as referências {\color{red}{citadas no texto}}. Observar as Diretrizes, pois lá estão os formatos corretos de citação.



\begin{center}	
\underline{Outras observações \textbf{IMPORTANTES} (\color{red}{leia isso com atenção})}
\end{center}

NUNCA copie texto de outro autor sem a devida forma de citação (ver em diretrizes); a cópia configura plágio! Com a Internet e/ou outras ferramentas dedicadas, é muito fácil identificar se houve cópia de texto.
Se você quiser verificar a porcentagem que seu texto apresenta de similaridade com outros na internet, baixe e rode o Copy Spider, por exemplo, ou consulte outros em  http://www.escritacientifica.sc.usp.br/anti-plagio/.
\begin{itemize}
\item [$\Rightarrow$] O tempo verbal a ser usado no texto, de forma geral, é o "PASSADO", pois o trabalho já aconteceu;
\item [$\Rightarrow$] no texto, toda primeira vez que aparecer algum protocolo, procedimento, nome técnico, sigla, abreviatura, etc, além de explicar o que é, é necessário citar a referência. Exemplo: ...um giroscópio (referência) é um tipo de sensor...
\item [$\Rightarrow$] figura que não é de sua autoria deve conter a fonte;
\item [$\Rightarrow$] capriche nas figuras (uma figura bem composta quase não precisa de texto para explicá-la);
\item [$\Rightarrow$] todas as figuras e  tabelas devem ser referenciadas no texto;
\item [$\Rightarrow$] procure manter a "Uniformidade de Notação" para o texto todo, ou seja, se denominou ou se referiu a algo ou alguém de uma certa forma, mantenha essa forma para se referir durante todo o texto;
\item [$\Rightarrow$] não tenha medo de citar os trabalhos de outros autores (isso é imprescindível);
\item [$\Rightarrow$] evite muitas referências de sites, pois são voláteis - procure boas referências nas bases consagradas como a IEEE, pois possuem artigos de ótimo nível;
\item [$\Rightarrow$] NÃO USE O WIKIPEDIA COMO REFERÊNCIA;
\item [$\Rightarrow$] todas as palavras escritas em inglês (ou em outras línguas) devem estar em itálico;
\item [$\Rightarrow$] cuidado com o uso de "através", que significa "atravessar" algo e não por meio de ;
\item [$\Rightarrow$] todas as obras citadas nas referências bibliográficas devem estar citadas no texto;
\item [$\Rightarrow$] não use "satisfatório", "razoável" ou outra palavra que não seja precisa ou que não tenha sido definida a ordem de grandeza no projeto;
\item [$\Rightarrow$] códigos de programas devem estar em Apêndices, pois servem para comprovar o desenvolvimento e facilitar a reprodução do trabalho;
\item [$\Rightarrow$] Anexos são materiais que não são de sua autoria, mas que são importantes e devem fazer parte da monografia para auxiliar e esclarecer o leitor;
\end{itemize} 



% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
\chapter{Apresentação do TCC}
\label{Apêndice  Apêndice B}

\begin{center}
\textbf {\color{blue}{Cuidados e orientações para a elaboração da Apresentação do TCC}}
\end{center}


Todos os meus alunos me enviam a apresentação previamente, pois faz parte do procedimento que adoto para os TCCs.
Como tem-se até 30 minutos para fazer a apresentação deve-se dimensionar a quantidade de slides para isso. Cada um tem seu "timming" com relação à quantidade de informação versus tempo disponível para apresentação.
Os slides devem ser sempre muito mais visuais que textuais, ou seja, não se deve colocar frases e "ficar lendo" as mesmas. Os slides devem apresentar uma forma "clean" para que sirva apenas de guia para a apresentação do trabalho. 

Não carregue de texto os slides...
Leia no site da Elétrica (/Graduação/Trabalhos de Conclusão de Curso - TCC) as DIRETRIZES GERAIS PARA ELABORAÇÃO DO TRABALHO DE FORMATURA - TCC,
onde pode-se encontrar as Fichas de Avaliação que são sugeridas pelo Depto, que não são necessariamente seguidas à risca pelos avaliadores, mas que servem de bom guia para os alunos entenderem como são feitas as avaliações.
Tente não utilizar fundo escuro, pois escurece o ambiente e às vezes não se consegue o visual esperado. Sempre que possível teste antes no local da apresentação. 



% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
\chapter{Monografia Parcial do TCC}
\label{Apêndice  Apêndice C}


\begin{center}
\textbf {\color{blue}{Cuidados e orientações para a composição da Monografia Parcial do TCC}}
\end{center}


Trata-se de uma Monografia completa, com todas as partes de uma Monografia final. 

Atente-se para as partes em {\color{red}{vermelho}}.

\begin{itemize}
\item Resumo
\item Introdução
\item Objetivos
\item Justificativas/Relevância
\item Embasamento Teórico (Fundamentação Teórica-Revisão Bibliográfica)
\item Material e métodos ou Desenvolvimento do Projeto
\item {\color{red}{Resultados Preliminares}}
\item {\color{red}{Conclusões Preliminares}}
\item {\color{red}{Sequência do trabalho (indicando possíveis correções de rota do projeto)}}
\item {\color{red}{Cronograma Final (com correções se necessário)}}
\item Referências 
\item Apêndices
\item Anexos
\end{itemize} 

Sendo bem feito, irá poupar esforço para a redação da monografia.


